<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Posts on 冲冲冲</title>
    <link>https://xiaopacaipro.github.io/nwesite/posts/</link>
    <description>Recent content in Posts on 冲冲冲</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <atom:link href="https://xiaopacaipro.github.io/nwesite/posts/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>消解“误会”</title>
      <link>https://xiaopacaipro.github.io/nwesite/posts/%E6%96%B0%E9%97%BB%E7%A8%BF3/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://xiaopacaipro.github.io/nwesite/posts/%E6%96%B0%E9%97%BB%E7%A8%BF3/</guid>
      <description>网络上曾火爆一时具有哲理性的一句话“叶的离去，是风的追求，还是树的不挽留”，不去了解叶，它所做的选择我们只能去猜测，而不能真正理解。一方水土养一方人，在人与人不了解时，会对陌生人产生一定的防备和戒心，从而会认为这个人或这些人不好相处，将自己包裹起来，不与他人交流，后就会造成了些许误会。人与人之间的相处也是如此，只有去交流才能够增加对外地水土文化的了解，才能消除我们对其的偏见和“误会”。 没有深度的与兰州市的市民们交流过，并不知道他们会如何待人待事，期间也只是买东西会与人打招呼，在与兰州水上巴士负责人甘书记、羊皮筏子的继承人马师傅、还有游轮的工作者进行聊天探讨时，体会到了兰州市人民的友善与乐于助人。采访小组都是外地来的大学生，对于西北和兰州都是陌生的，都有距离感，因此对不理解的事物或人，都会有一些基于其他的看法之上的了解，因此会产生误会。 在采访工作没开始时，我们进行了踩点，心中十分担忧能不能找到接受采访的市民或管理者，或者能找到却不愿意接受我们的采访等一些的问题。但却发现，不管是亲切友善的水上巴士管理者甘书记，还是和蔼可亲的羊皮筏子继承人马师傅，还是在码头上班的游轮工作小哥，他们都非常亲切友好的接受我们的采访，对于我们的问题知而言言而尽。让我们与兰州的人们相互沟通和交流，打破了区域之间的距离感，消除我们之间的隔阂，消解了人与人之间的小“误解”。 在传统的思想观念里面，坐船是会有晕船现象的，在没有进行体验和采访之时，我认为首次乘坐游轮的游客可能会有晕船的现象发生，但白塔山码头工作的小哥告诉我们：兰州黄河浪水不湍急，对船舶航行的影响不大，游客不会出现晕船的现象，且在他工作的这段时间里也并没有有过类似的现象发生。当我和队友去体验过后，游轮行驶的速度并不快，基本没有什么不适的现象出现。这也消除了我对游轮的“误会”。 人与人之间的误会是常有的，交流就可慢慢解除误会；人与人之间是会有距离感的，交流可以消除距离感；人与人之间都是带有善意的，交流可以增进彼此的感情。兰州是一座美丽的城市，不仅文化历史底蕴深厚，兰州人也热情友善好客。正是进行了与他们的长谈，消除了我们之间的距离感和“误会”。</description>
    </item>
    <item>
      <title>游水上之都 —金城兰州</title>
      <link>https://xiaopacaipro.github.io/nwesite/posts/%E6%96%B0%E9%97%BB%E7%A8%BF1/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://xiaopacaipro.github.io/nwesite/posts/%E6%96%B0%E9%97%BB%E7%A8%BF1/</guid>
      <description>“坐船的人在看两岸的风景，岸上的人在把你作为风景。”兰州市作为西北地区的重要交通枢纽城市，作为唯一一座被黄河从中心城市穿过的省会城市，拥有丰富的水资源和优越的地理位置，黄河对其发展的影响也较为巨大。在300多年前的今天，羊皮筏子作为人们渡河和运输货物的一种水上交通工具。而在300年后的今天，社会经济十分发达，水上交通工具发生了翻天覆地的变化，且都开始拓展自身的业务，兰州将大部分的水上交通转入旅游业中进行发展。为了更好地发挥水上交通在城市发展和旅游发展中的作用，兰州市政府一直致力于推动水上交通的发展和改善。
领略历史杰作——羊皮筏子 羊皮筏子，是以羊皮为主要原材料制作的一种水上交通工具，还有些筏子是由牛皮制作的，被人们成为“牛皮筏子”。它们是黄河中上游古代先民借助河水之力，运输人员、物资而发明的水上工具。二十世纪四五十年代，陆路交通不是很发达，羊皮筏子是宁夏人民及黄河中上游两岸的人们的重要水运工具。在今日兰州市的黄河边上依然漂流着羊皮筏子，乘筏人已不仅是贩卖瓜果蔬菜的货主，更多的是寻幽探奇的游客。乘羊皮筏子在黄河中领略大漠风情和中山桥的历史韵味，到黄河边上去乘羊皮筏子已变成一种休闲的旅游项目。 羊皮筏子作为兰州市旅游业的一张特色名片，对外来游客的吸引力是十分强的。游客乘坐的羊皮筏子一般为小型的，主要由13个皮囊和由柳树树枝做成的排架组成，在排架上主要有三排皮囊，中间一排的皮囊一般为五个，主要是使两侧都有一点气囊面积外露，在水浪拍打要失衡时起到平衡作用。羊皮筏子乘坐一般由一个筏工和几名游客组成，游客身穿救生衣，黄河水流并不湍急，游客坐上羊皮筏子，随着黄河顺流而下，羊皮筏子也会随着水浪的前线波动而不断小幅度转向向前行驶。
短途漫游的特色旅游名片——兰州游轮 “呜······”的一声汽笛，是来自兰州市中山桥桥下，在黄河上行驶的游轮发出的，是划破黑夜宁静的一道悦耳的长鸣。夜游黄河、欣赏夜间兰州美景、了解中山桥悠久文化成为了游客们到兰州旅游必打卡的一部分项目。游轮作为兰州水上交通旅游行业的主要收入来源之一也是最受欢迎游客们喜爱的一项旅游项目之一，其航行时间也是有限制性的。游轮的运营时间是白天10:00-17:00，夜晚营业时间为19:30起。游轮的运行主要有三条航线：第一条是由白塔山码头-黄河母亲-音乐喷泉（往返）；第二条是兰州码头-黄河母亲（往返）；第三条是盐场堡码头-中山桥（往返）。中山桥的夜景是十分美好的，这三条航线都穿过中山桥，而且基本上每条航线的班次时间都在三十五分钟左右，既能够带领游客领略中山桥之夜景，又能使游客感觉不到枯燥。 夜晚的中山桥是很美的，在各色灯光不断变换之际，乘坐游轮穿过历史悠久的中山桥，浏览左岸的白塔山夜景、右岸的兰州市夜景，吹着黄河上徐徐的微风，听着在游轮二层唱歌吧台的歌手哼唱着《声声慢》，仿佛一步进入了时空隧道，追溯到了五六十年代还处在工业发展中的兰州。游轮上设立一个游客拍照点，提供着自费的拍照服务；设立了小型茶摊，人们可以在游轮上购买兰州特色茶饮“三炮台”。游客坐着游轮，欣赏夜景、品尝三炮台，这和是不是一种惬意的享受生活的体验。 据采访到的工作人员说，游轮上的乘客们还会自己自带一些体验项目，如与工作人员相互配合，进行求婚仪式；或者家长在游轮上给孩子一场难忘的生日庆祝；还有一些公司企业的产品发布会也会在游轮上举办。三十五分钟的游览时间合理的满足了游客的接受程度，提供音乐点唱服务，既让游客欣赏到兰州夜景，也不会让游客觉得时间太长而感到枯燥无聊。且黄河流水并不湍急，对游轮行驶的影响不大，游轮行驶较为缓慢，第一次乘坐的游客不会有不适的状况发生。
增添城市魅力——水上巴士 兰州市的水上公交是在2014年6月10日开通，至今已近有九年时间了，水上巴士的开通，进一步为兰州市打造“宜居、宜游、宜业”的城市。在这期间前来乘坐的市民大多都是“尝尝鲜”、游客以巴士特定的营业时间来进行旅游观光乘坐。兰州的水上巴士的小船可以容纳32人乘坐，它的营业时间一般为夏冬季和上下班高峰期，夏季上午：7:20-9:00、下午：17：20-19：00，冬季上午：7:40-9:30、下午：16:30-18:20，航线主要有三条：第一条是水上巴士一号线，由兰州港码头与十里店（南、北）岸码头，双向对开；第二条是水上巴士名称广场定制航线，名城广场航线运行分为两个时间段，上午设有两班均为自十里店码头南、北岸至名城广场码头(单程)，下午设有两班均为名城广场码头至十里店码头南、北岸(单程)；第三条是水上巴士今年牛街定制航线，金牛街码头和兰州港码头往返。水上巴士定人数，船内不拥挤，且水上巴士快捷，价格低廉。</description>
    </item>
    <item>
      <title>老人舒心 子女安心 兰州市城关区虚拟养老院为居家养老赋能</title>
      <link>https://xiaopacaipro.github.io/nwesite/posts/%E6%96%B0%E9%97%BB%E7%A8%BF4/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://xiaopacaipro.github.io/nwesite/posts/%E6%96%B0%E9%97%BB%E7%A8%BF4/</guid>
      <description>2009年，兰州市城关区建立了全国第一家由政府主导、企业加盟、市场运作、社会参与的虚拟养老院，经过十几年的努力，探索出了一条养老新路径，通过一部电话、一个指挥平台、一批加盟企业，使“老人舒心，子女安心”的居家养老成为现实。 城关区是兰州市的中心区域，根据第七次全国人口普查数据结果显示，兰州市60岁及以上人口为72.2万人，占16.56%，城关区60岁以上老年人口为23万人，占比16.61%，城关区老龄化程度已经高于兰州市的整体情况，养老服务面临着巨大压力，为此兰州市城关区在2009年建立了第一家虚拟养老院。 城关区虚拟养老院是由城关区政府出资筹建，城关区民政局主管的科级建制事业单位，负责城关区居家养老工作的统筹和管理。2016年12月，国家民政部和财政部将兰州市列为2016年中央财政支持开展居家和社区养老服务改革试点26个地区之一，城关区虚拟养老院以此为契机，在2018年争取民政部专项资金1600万元，区级配套5000多万元，展开了虚拟养老院的扩建提升工程。 如今，城关区虚拟养老院给城关区的老人提供生活照料、医疗护理、精神慰藉、紧急救援四大领域共150多项服务，让城关区老人的居家养老生活越来越幸福。 虚拟养老餐厅，品味老年幸福 城关区虚拟养老院关注老年人就餐问题，与加盟企业和餐饮店合作，设立虚拟养老餐厅，提供老年餐服务。凡是居住和户籍都在城关区，年龄在65岁以上注册过虚拟养老院的老年人还可以申请虚拟养老餐厅的老年餐。 城关区虚拟养老院的工作人员还告诉我们“我们根据老人的具体状况设置了餐饮补贴，‘三无’老人用餐实行全额补贴15元，‘低保’老人每餐补贴12元，低收入老人每餐补贴10元，其他老人补贴7元。”虚拟养老餐厅的成立在一定程度上解决了老年人尤其是独居老人、失独老人等特殊老年人群体的就餐问题，减轻了他们的生活压力，同时老年餐的设立也得到了年轻人的认可，兰州市民杨女士就说：“加入虚拟养老院后家里的老人可以每天去吃午饭，我们出去上班的不用中午跑回家给老人做饭也不用担心老人吃的不好。” 虚拟养老院的老年餐不仅可以堂食还提供外卖服务，老人既可以自己去店里吃，遇到下雨或者其他不方便的情况可以提前打电话预约，到了饭点就会有工作人员上门送餐。对于虚拟养老院和餐厅来说这不会耗费太多，但是对于老人们来说这一份送上门的饭菜却饱含着温暖和关怀。 养老餐厅不仅让老人们吃饱还让老人们吃好，虚拟养老院的魏女士在接受采访时就说“我们加盟的餐厅有很多家，老人们就餐是没有限定的，可以根据自己的喜好选择餐厅就餐。” 今年74岁的王爷爷就申请注册了虚拟养老院，他告诉我们：“我觉得虚拟养老院设立的老年餐很好，我们可以自己选择餐厅而且价格还便宜菜品也很多，我们老人吃得很开心。”64岁的王奶奶则说：“申请入住虚拟养老院之后，我去好多不同的餐厅都吃过老年餐，每个地方的菜色都不同，但是前几年因为疫情原因停掉了，我们老人是希望能恢复的。”对此虚拟养老院的工作人员表示老年餐会恢复，但还没有确定具体日期，目前还在准备中。 “我看这个虚拟养老餐厅一点都不虚，有这么多老人”这句话是2013年2月4号习近平总书记来到城关区虚拟养老餐厅鸿瑞源店考察时说的。确实，城关区的虚拟养老院名字“虚”但是服务“实”，获得了总书记和兰州市民的好评。 专业上门服务，舒适居家养老 虚拟养老院与企业合作，提供上门服务。通过一部电话提高老年人居家养老的幸福感、舒适感，老年人居住在家中，当有需要的时候就拨打虚拟养老院服务热线，接线员得知老人的需求后就会派专业人员上门服务。 虚拟养老院的接线员魏女士告诉我们：“我们的上门服务主要是家政服务做的比较多，我们接到电话之后就会派专业人员上门。”而在人们普遍关心的上门服务安全问题方面魏女士则做出了明确答复：“合作的企业都是经过调查的，服务人员上门老人是安全的，也不会出现让老人扫码付钱之类的诈骗现象，服务人员上门后还会进行定位打卡和拍摄视频。”安全可靠的上门服务提高了居家养老的质量，让包括失能老人、独居老人等在内的老年人能够在一个舒适的环境里居家养老、舒心养老。 许多市民在采访中表示，在西北这边很多老人就算子女不在身边也不愿去养老院，觉得不好意思。养老院要求也多，大多数的养老院只收能自理的老人，如果是半自理或者失能老人要么就不收要么就费用偏高，超出了许多家庭的能力范围。 而在价格方面，虚拟养老院也有自身的优势，虚拟养老院工作人员就介绍到：“我们上门服务价格是低于市场价20%的而且质量有保障，每次上门服务结束后都会打电话询问老人是否满意，对于一些独居、失能、失独等特殊情况的老人我们不仅定期打电话还会有入户访问。” 虚拟养老院上门服务让老人居家养老变得舒适便利的同时也打破了“一人失能、全家失能”的局面，给居家养老的老年人群体提供可靠全面的服务，真正实现了“老人舒心、子女安心”的居家养老。 紧跟时代步伐，推进智能养老 城关区虚拟养老院将互联网、物联网等技术积极运用到养老服务中，建设“智慧养老”服务平台，推进智能养老服务。 虚拟养老院关注老年人居家养老安全问题，开发“安全养老”服务链。城关区虚拟养老院的接线员魏瑶女士说：“我们在一些存在患病、行动不变、独居等情况的老人家中设置了音频触发装置的语音报警器，这些老人在家身体不适或者出现滑倒等意外时，只要喊一声触发警报装置，就会发送求救信息，平台的工作人员会给老人拨打电话，通过摄像头确定具体情况，并及时派医护人员等上门。” 虚拟养老院还关注失智老人等特殊老年人群体的安全问题，通过手机的定位功能提供防走丢、走失查找等服务。 据悉，城关区虚拟养老院给特困老人免费发放智能手机并每个月提供20元的话费补贴，大部分的老人不会使用智能手机，虚拟养老院的工作人员就和移动公司的员工一同上门耐心教老人使用手机。 据悉，城关区虚拟养老院还通过整合城关区卫生服务资源，与社医疗服务机构等合作，定期免费为65岁以上老年人体检，通过测量血压、血糖等健康指标建立电子档案，进行健康提示服务和慢性病管理服务，家住城关区的王爷爷就告诉我们：“社区里会定期给我们老人体检，这个体检是完全免费的，他们还会定期给患有高血压等疾病的老人打电话询问他们的身体情况。” 城关区虚拟养老院的智能养老服务让老人们切身感受到了科技和技术带来的好处，让越来越多的老人有机会依靠现代技术实现高质量的居家养老。 城关区虚拟养老院从2009年成立至今，已有超过13.97万余名老人注册入住，在近14年的时间里服务了1544.78万的老年人。虚拟养老院用实际行动诠释了“一切为了老人，为了老人一切”的精神，让“老人舒心、子女放心”的居家养老成为了现实。</description>
    </item>
    <item>
      <title>重拾历史记忆——人物专访——羊皮筏子继承人马师傅</title>
      <link>https://xiaopacaipro.github.io/nwesite/posts/%E6%96%B0%E9%97%BB%E7%A8%BF2/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://xiaopacaipro.github.io/nwesite/posts/%E6%96%B0%E9%97%BB%E7%A8%BF2/</guid>
      <description>前言：兰州的羊皮筏子由清代光绪年间兴起，距今已经300多年了。羊皮筏子由当初作为运输货物和渡河的主要交通工具，到现在的仅只在夏季的旅游业当中由星火一般发亮。我们小组今天以兰州水上交通参与城市文旅建设发展发展，联系到了羊皮筏子的继承人马师傅，让我们共同了解羊皮筏子这集结了先人们智慧的历史杰作和现如今的羊皮筏子发展现状。 问：马师傅你好！咱们羊皮筏子制作的材料有哪些？ 答：咱们羊皮筏子主要是由羊皮吹成气囊，一个个捆扎在木筏上来形成的一个能在水上漂浮的水上交通工具。羊皮是主要原材料，羊皮大多都为公羊皮，公羊皮的柔韧度更好一些。羊皮在清洗干净之后，要用水将其泡软，这样才能在吹气的时候，每个地方都能气足，才不会漏气。木筏一般都为柳树作为主要的材料，首先是就地取材，其次柳树柔韧性好，且吸水会变重，在水里漂浮的时候能够让羊皮筏子去更好地控制方向，再到岸边时，将木筏靠立在岸边，柳木里的水被晒干后，变得很轻，就可以把它直接扛回家了。 问：那咱们平常是如何去保养和储藏羊皮筏子呢？ 答：我现在在做的就是在给羊皮吹气的时候往里面灌水，我在之前还给它里面灌了胡麻油，油和水随着羊皮气囊在水里晃动就会到达羊皮的各个部分，起到闭气和保养羊皮筏子的作用。我们还会在里面加入盐水，目的是让里面的油和水不变质，就和我们腌菜是一个道理。羊皮筏子的储存的话，我们会把羊皮气囊里的气放掉，然后把它叠起来，放在干燥通风的地方，一般只要没有老鼠，就不会损害咱们的羊皮。有些报废的羊皮气囊，它里面的油和水会随时间慢慢形成一种胶质性的胶状物，这种胶水一样的胶状物不怕水，，可以在有些有破损漏气的羊皮气囊上辅助麻线修补还没有报废的气囊。羊皮气囊的使用率会影响到它的使用寿命，使用的次数越多，可能报废的几率越高，但由于不断在制作羊皮气囊，大多都是替换使用，使用寿命还是很长的。 问：咱们羊皮筏子作为一个兰州旅游特色名片，您在这工作中又遇到什么问题吗？ 答：之前的羊皮筏子作为运输和渡河的水上交通工具，他不分季节，夏天运货物和渡河，冬天也运。但是它现在作为了一个旅游项目，夏天客流量多，天气热，人们来乘坐的就多，冬天太冷，就几乎没有什么客源，我们都处于闲置的状态。没有收入的话，我们只能回家去待着。而且现在很多年轻人都不回来学这个东西，因为正经的运行一年只有七个月时间，剩下的时间你没有收入，很多的人不会愿意再来学习制作羊皮筏子等这些工艺。 结语：羊皮筏子作为古代先民的智慧结晶，在传承方面确实存在许多问题需要人们去注意。羊皮筏子作为兰州旅游业的一张特色名片，更需要我们去多加关注，为羊皮筏子更好的继承和发展出谋划策，不让手艺人心里留下遗憾，不让优秀的传统工艺被世人遗忘。</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
